\documentclass{article}

\input{../../../preambule}
\def\tnd{\left\|\!\left|}
\def\tng{\right|\!\right\|}
\usetikzlibrary{arrows}
\definecolor{wwqqtt}{rgb}{0.4,0,0.2}
\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0}
\definecolor{uququq}{rgb}{0.25,0.25,0.25}

\newtheorem{theorem}{Théorème}[subsection]

\hypersetup{colorlinks=true, urlcolor=bleu, linkcolor=red}

\begin{document}
Soient $H$ un sous-espace borné de $\mathbb{R}^+\backslash\{0\}$ pour lequel $0$ est un point d'accumulation, $\tilde{\Omega}$ un polygone ouvert de $\mathbb{R}^n$ tel que $\Omega\subset\tilde{\Omega}$ et, pour tout $h\in H$, on note $\tilde{\mathscr{T}}_h$ une triangulation sur $\tilde{\Omega}$ au moyen d'éléments $K$ dont le diamètre $h_K$ sont inférieurs ou égal à $h$ et soit $\tilde{V}_h$ un espace d'éléments finis construit sur $\tilde{\mathscr{T}}_h$ tel que :
\begin{equation} \label{eq5} \tilde{V}_h \text{ est un sous-espace de dimension fini de } H^m\left(\tilde{\Omega}\right)\cap C^k\left(\overline{\tilde{\Omega}}\right) \end{equation}
(voir fig. \ref{fig2})
\input{domOmega}\\
De plus, pour étudier la convergence de l'approximation, on suppose qu'il existe une famille d'opérateurs linéaires continus $(\tilde{\Pi}_h)_{h\in H}$ de $H^m(\Omega)$ dans $\tilde{V}_h$ satisfaisant :
\begin{equation} \label{eq6.1}
	\exists C>0;\ \forall h\in H,\ \forall l=0,...,m-1,\ \forall v\in H^m(\tilde{\Omega}),\ \left| v-\tilde{\Pi}_h v\right|_{l,\tilde{\Omega}}\leq Ch^{m-1}|v|_{m,\tilde{\Omega}}
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq6.2}
	\forall v\in H^m(\tilde{\Omega}), \lim_{h\to 0} \left|v-\tilde{\Pi}_h v \right|_{m,\tilde{\Omega}}=0
\end{equation}
Ces conditions n'ont pas besoin de l'hypothèse classique de régularité de la méthode des éléments finis $H^m(\tilde{\Omega})\hookrightarrow C^s(\tilde{\Omega})$, où $s$ est l'ordre maximal des dérivés apparaissant dans la définition des degrés de liberté de l'élément fini générique de $(\tilde{V}_h)_{h\in H}$, mais on assume que :
\begin{equation} \label{eq7} \text{la famille } (\tilde{\mathscr{T}}_h)_{h\in H} \text{ est régulière} \end{equation}
Comme expliqué dans \cite{ciarlet72gal}, une famille est dite régulière si, en notant $h_K$ le diamètre de $K$ et $\rho_K$ le supremum du diamètre des sphères inscrites dans $K$ :
	\[\exists \alpha>0;\ \forall K\in\tilde{\mathscr{T}}_h,\ h_K\leq \alpha \rho_K\]
De plus, les conditions (\ref{eq6.1})-(\ref{eq6.2}) demandent l'hypothèse suivante : l'élément fini générique $(K,P_K,\Sigma_K)$ de la famille $(\tilde{V}_h)_{h\in H}$ statisfait l'équation $P_m(K)\subset P_K$ où $P_n(K)$ définit l'ensemble des polynômes de degré inférieur ou égal à $n$ définis sur $K$.

\bigskip
À présent, pour tout $h\in H$, on considère le sous-ensemble $\Omega_h$ (voir figure \ref{fig2}) définie par :
	\begin{equation} \label{eq8} \Omega_h \text{ est l'intérieur de l'union des rectangles } K \text{ de } \mathscr{T}_h \text{ tel que } K\cap\Omega\neq\emptyset \end{equation}
Il est clair que la famille $(\Omega_h)_{h\in H}$ satisfait les relations (en notant $\mu$ une mesure sur $\tilde{\Omega}$) :
\begin{eqnarray}
	\label{eq9} \forall h\in H, \Omega\subset\Omega_h\subset\tilde{\Omega}\\
	\label{eq10} \lim_{h\to 0} \mu(\Omega_h\backslash\overline{\Omega})=0
\end{eqnarray}
Pour tout $h\in H$, on définit :
	\begin{equation}\label{eq11} V_h=\{\restriction{\phi}{\Omega_h}| \phi\in\tilde{V}_h\}\end{equation}
Pour tout $\varepsilon>0$, on considère le problème de minimisation suivant : trouver $\sigma_{\varepsilon,h}^\eta\in V_h$ satisfaisant :
	\begin{equation} \label{eq12} \forall v_h\in V_h,\ J_{\varepsilon, h}^\eta (\sigma_{\varepsilon, h}^\eta)\leq J_{\varepsilon, h}^\eta (v_h) \end{equation}
où $J_{\varepsilon, h}^\eta$ est la fonctionnelle définie par :
	\[J_{\varepsilon, h}^\eta=\ell^\eta \left[(v_h-f)^2\right]+\varepsilon |v_h|^2_{m,\Omega_h}\]
On considère ensuite le problème variationnel suivant : trouver $\sigma_{\varepsilon,h}^\eta\in V_h$ satisfaisant :
	\begin{equation} \label{eq13} \forall v_h\in V_h,\ \ell^\eta (\sigma_{\varepsilon, h}^\eta v_h)+ \varepsilon \left(\sigma_{\varepsilon, h}^\eta,v_h\right)=\ell^\eta(fv_h) \end{equation}
où $(u,v)_{m,\Omega_h}=\sum_{|\alpha|=m} \int_{\Omega_h} \partial^\alpha u(x) \partial^\alpha v(x) dx$.\\

\begin{theorem}
On suppose que $\Omega$, $\omega$, $m$ et $f$ sont définis comme dans la section précédente et que les hypothèses (\ref{eq4}), (\ref{eq5}), (\ref{eq8}) et (\ref{eq11}) sont vérfiées. Alors, pour tout $\varepsilon>0$, tout $h\in H$, il existe $\eta_0>0$ tel que pour tout $\eta\in E$, $\eta\leq\eta_0$, les problèmes (\ref{eq12}) et (\ref{eq13}) admettent une même unique solution.
\end{theorem}

\begin{dem}
En utilisant un argument de compacité (voir \cite{necas67mthd}), on montre, sous la relation :
	\[\forall p\in P_{m-1}(\tilde{\Omega}_h),\ \restriction{p}{\omega}=0\Rightarrow p\equiv 0\]
que la fonction $[|\bullet|]_h$ définie sur $H^m(\Omega_h)$ par :
	\[[|v|]_h=\left(\|v\|^2_{0,\omega}+|v|_{m,\Omega_h}^2\right)^\frac{1}{2}\]
est une norme sur $H^m(\Omega_h)$ équivalente à la norme usuelle
	\[\|v\|_{m,\Omega_h}=\left( \sum_{|\alpha|\leq m} \int_{\Omega_h} (\partial^\alpha v)^2\right)^\frac{1}{2}\]
En conséquence de la définition de $\ell^\eta$, la forme bilinéaire symétrique :
	\[(u_h,v_h)\mapsto \ell^\eta(u_hv_h)+\varepsilon (u_h,v_h)_{m,\Omega_h}\]
est continue sur $V_h\times V_h$. Ainsi, la forme est $V_h$-elliptique pour tout $\eta$ assez petit car en utilisant (\ref{eq4}), on a :
\begin{equation}\label{eq14}
\begin{array}{c c l}
	\ell^\eta(v_h^2)+\varepsilon |v_h|^2_{m,\Omega_h} &\geq& \|v_h\|_{0,\omega}^2-C\eta^t \|v_h\|^2_{m,\Omega} + \varepsilon |v_h|^2_{m,\Omega_h}\\
							&\geq& \min(1,\varepsilon)\|v_h\|_h^2-C\eta^t \|v_h\|^2_{m,\Omega} \\
							&\geq& (C'\min(1,\varepsilon)-C\eta^t)\|v_h\|^2_{m,\Omega_h}
\end{array}
\end{equation}
où $C'$ est une constante liée à l'équivalence des normes.\\
Supposons (voir \cite{arcang04multidim} pour plus de détail) qu'il existe $\beta>0$ tel que, $\forall \varepsilon>0$, $\forall \eta\in E$, $\frac{\eta^t}{\min(1,\varepsilon)}<\beta$. En prenant $\beta=\frac{C'}{C}$, il existe $C''>0$ tel que \[\ell^\eta(v_h^2)+\varepsilon |v_h|^2_{m,\Omega_h}\geq C''\|v_h\|^2_{m,\Omega_h}\]
La forme est donc bilinéaire symétrique $V_h$-elliptique : le théorème de Lax-Milgram s'applique donc, et l'unicité de la solution est assurée.
\end{dem}

\begin{rmq}
En notant $M$ la dimension de $V_h$ et $(\phi_j)_{1\leq j\leq M}$ une base de $V_h$, on pose :
	\[\sigma_{\varepsilon, h}^\eta=\sum_{j=1}^M \alpha_j \phi_j\]
avec $\alpha_j\in\mathbb{R}$, $1\leq j\leq M$. On introduit les matrices :
	\[\mathcal{A}=\left(\ell^\eta (\phi_i\phi_j)\right)_{1\leq i,j\leq M}\] 
	\[\mathcal{R}=\left((\phi_i, \phi_j)_{m,\Omega_h}\right)_{1\leq i,j\leq M}\]
	\[\mathcal{F}=\left(\ell^\eta(f\phi_i)\right)_{1\leq i\leq M}\]
On voit que (\ref{eq13}) est équivalent au problème :
	\[\text{Trouver } (\alpha=(\alpha_1,...,\alpha_M)\in\mathbb{R}^M \text{ solution de } (\mathcal{A}+\varepsilon\mathcal{R})\alpha=\mathcal{F}\]
On peut enfin prendre comme approximation de $f$ la fonction $\Phi=\restriction{\sigma_{\varepsilon,h}^\eta}{\Omega}$ qui, en utilisant les hypothèses (\ref{eq5}), (\ref{eq8}) et (\ref{eq11}), appartient à $H^m(\Omega)\cap C^k(\overline{\Omega})$.\\
On cherche à savoir en quel sens $\Phi$ est une approximation de $f$.
\end{rmq}

\begin{theorem}
Sous les mêmes hypothèses, si on suppose de plus que (\ref{eq6.1})-(\ref{eq6.2}) est vérifié, alors la solution $\sigma_{\varepsilon,h}^\eta$ de (\ref{eq12}) et (\ref{eq13}) satifont :
\begin{enumerate}
	\item \[\lim_{\substack{\varepsilon\to 0\\ \frac{h^{2m}}{\varepsilon}\to 0 \\ \frac{\eta^t}{\varepsilon}\to 0}} \|\sigma^\eta_{\varepsilon, h}-\sigma\|_{m,\Omega}=0\]
où $\sigma$ est la solution de (\ref{eq1}) et où $\beta$ a été introduit dans le théorème précédent
	\item Il existe une constante positive $C$ telle que :
		\[\|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta - f\|_{0,\omega}^2\leq C\left(h^{2m}+\eta^t o(1)+\varepsilon\right) \text{ où } \varepsilon\to 0, \frac{h^{2m}}{\varepsilon}\to 0, \frac{\eta^t}{\varepsilon}<\beta\]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{dem}
Soit $\sigma$ l'unique solution de (\ref{eq1}). On a $\restriction{\sigma}{\omega}=\restriction{f}{\omega}$ et
	\[\|\sigma_{\varepsilon,h}^\eta -f\|_{0,\omega}^2=\|\sigma_{\varepsilon,h}^\eta -\sigma\|_{0,\omega}^2\]
On a, en utilisant (\ref{eq4}) : 
\begin{equation} \label{eq15} \|\sigma_{\varepsilon,h}^\eta -f\|_{0,\omega}^2\leq \ell^\eta \left( \left(\sigma_{\varepsilon, h}^\eta -\sigma\right)^2\right) + C\eta^t \|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta -\sigma\|_{m,\Omega}^2 \end{equation}
De plus, de (\ref{eq13}), on a :

\begin{equation} \label{eq16} \forall v_h\in V_h,\ \ell^\eta\left( \left(\sigma_{\varepsilon, h}^\eta -\sigma\right)^2\right) + \varepsilon |\sigma^\eta_{\varepsilon, h}|^2_{m,\Omega_h}\leq \ell^\eta \left( \left(v_h -\sigma\right)^2\right) + \varepsilon |v_h|^2_{m,\Omega_h} \end{equation}
Soit $\tilde{\sigma}$ un prolongement $\mathscr{C}^m$ de $\sigma$ sur $\tilde{\Omega}$, en prenant (via (\ref{eq6.1})) $v_h=\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\in H^m(\tilde{\Omega})$, on obtient :
	\begin{equation} \label{eq17} \ell^\eta \left( \left(\sigma_{\varepsilon, h}^\eta -\sigma\right)^2\right)\leq \ell^\eta \left(\left(\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}-\sigma\right)^2\right) + \varepsilon |\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}|^2_{m,\Omega_h} \end{equation}
Cependant, par (\ref{eq6.2}), il existe $h_0\in H$ tel que : 
	\begin{equation} \label{eq18} \forall h\leq h_0,\ \left| \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\Omega_h}\leq \left|\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\tilde{\Omega}}\leq C|\tilde{\sigma}|^2_{m,\tilde{\Omega}}\leq C\|\sigma\|^2_{m,\Omega} \end{equation}

De plus, en utilisant (\ref{eq4}), on a :
\[\ell^\eta \left(\left(\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}-\sigma\right)^2\right)\leq \left\| \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma} -\sigma\right\|^2_{0,\omega}+C\eta^t \left\| \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma} -\sigma\right\|^2_{m,\Omega}\]
Et avec (\ref{eq6.1}) :
\[\left\| \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma} -\sigma\right\|_{0,\omega}\leq \left\| \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma} -\tilde{\sigma}\right\|_{0,\tilde{\Omega}}\leq Ch^m |\tilde{\sigma}|_{m,\tilde{\Omega}}\]
D'où, en utilisant (\ref{eq6.1}) :
\begin{equation} \label{eq19} \ell^\eta \left(\left( \tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}-\sigma\right)^2\right) \leq Ch^{2m}|\tilde{\sigma}|^2_{m,\tilde{\Omega}} +C\eta^t o(1)\ h\to 0 \end{equation}
De (\ref{eq17}) et (\ref{eq19}), on déduit que :
\begin{equation}\label{eq20}  \ell^\eta \left( \left( \sigma_{\varepsilon,h}^\eta-\sigma\right)^2\right)\leq Ch^{2m}|\tilde{\sigma}|_{m,\tilde{\Omega}} + C\eta^to(1)+\varepsilon \left|\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\Omega_h}\ h\to 0 \end{equation}
Et donc, en utilisant (\ref{eq15}) :
\begin{equation}\label{eq21}
\begin{array}{c c l}
	\|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta - \sigma\|^2_{0,\omega}&\leq& Ch^{2m}|\tilde{\sigma}|_{m,\tilde{\Omega}} + C\eta^t o(1) + \varepsilon \left|\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\Omega_h} + C\eta^t \|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta - \sigma\|^2_{m,\Omega}\\
&\leq& C(h^{2m} + \eta^t o(1)) + \varepsilon \left|\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\Omega_h} + C\eta^t\|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta - \sigma\|^2_{m,\Omega}
\hspace{3em} h\to 0
\end{array}
\end{equation}

De même, les relations (\ref{eq16}) avec $v_h=\tilde{\Pi}_h\tilde{\sigma}$, (\ref{eq18}) et (\ref{eq19}) implique que :
\begin{equation}\label{eq22}
|\sigma_{\varepsilon, h}^\eta - \sigma|^2_{m,\Omega}\leq C\left(\frac{h^{2m}}{\varepsilon} + \frac{\eta^t}{\varepsilon} o(1) + \|\sigma\|^2_{m,\Omega}\right)
\hspace{3em} h\to 0
\end{equation}
Finalement, en utilisant (\ref{eq21}) et (\ref{eq22}), on obtient :
\begin{equation}\label{eq23}
\tnd \sigma_{\varepsilon, h}^\eta - \sigma\tng^2_{0,\Omega}\leq C(\varepsilon+1)\left(\frac{h^{2m}}{\varepsilon} + \frac{\eta^t}{\varepsilon} o(1) + \|\sigma\|^2_{m,\Omega}\right)+C\eta^t \left\| \sigma_{\varepsilon, h}^\eta -\sigma\right\|^2_{m,\Omega} \hspace{3em} h\to 0
\end{equation}
où $\tnd\bullet\tng$ est défini dans (\ref{eq2}). Puisque cette norme est équivalente à la norme usuelle dans $H^m(\Omega)$, on déduit de (\ref{eq23}) que :
\[(1-C\eta^t)\left\|\sigma^\eta_{\varepsilon, h}-\sigma\right\|_{m,\Omega}^2\leq C(\varepsilon+1)\left(\frac{h^{2m}}{\varepsilon} + \frac{\eta^t}{\varepsilon} o(1) + \|\sigma\|^2_{m,\Omega}\right) \hspace{3em} h\to 0\]
Soit $\eta'$ une constante positive inférieure à $\left( \frac{1}{C}\right)^\frac{1}{t}$. Ainsi, la famille $(\sigma^\eta_{\varepsilon, h})_{\eta,\varepsilon, h}$ est bornée dans $H^m(\Omega)$ si :
\begin{equation} \label{eq24}
\begin{array}{c c c c}
	\varepsilon\to 0,& \frac{h^{2m}}{\varepsilon}\to 0,& \eta\leq \eta' & \frac{\eta^t}{\varepsilon}\leq \beta
\end{array}
\end{equation}
Cela implique donc que $H^m(\Omega)$ contient une suite  $(\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n})_{n\in\mathbb{N}^*}$ extraite de la famille $(\sigma^\eta_{\varepsilon, h})_{\eta,\varepsilon, h}$ et une fonction $\sigma^*\in H^m(\Omega)$ tel que :
\begin{equation} \label{eq25} 
\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}\rightharpoonup \sigma^* \hspace{3em} \text{ dans } H^m(\Omega)
\end{equation}
\[\text{avec } \lim_{n\to +\infty} \varepsilon_n = \lim_{n\to +\infty} \frac{h_n^{2m}}{\varepsilon_n}=0, \hspace{1em} (\eta_n)\subset (0,\eta'),\hspace{1em} \left(\frac{\eta^t_n}{\varepsilon_n}\right)\subset (0,\beta)\]

On doit maintenant montrer que $\sigma^*=\sigma$. En considérant (\ref{eq20}) et (\ref{eq22}) appliqué à la suite $(\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n})_{n\in\mathbb{N}^*}$ :
\[\exists C>0\]
\begin{equation}\label{eq26}  \ell^{\eta_n} \left( \left( \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\sigma\right)^2\right)\leq Ch_n^{2m}|\tilde{\sigma}|_{m,\tilde{\Omega}} + C\eta_n^to(1)+\varepsilon_n \left|\tilde{\Pi}_{h_n}\tilde{\sigma}\right|^2_{m,\Omega_{h_n}}\hspace{2em} n\to +\infty \end{equation}
\[\left|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}\right|^2_{m,\Omega}\leq C\left(\frac{h_n^{2m}}{\varepsilon_n} + \frac{\eta_n^t}{\varepsilon_n} o(1) \right) + \left|\tilde{\Pi}_{h_n}\tilde{\sigma} \right|^2_{m,\Omega_{h_n}}\hspace{2em} n\to +\infty\]
Mais, pour $n$ assez grand, on a, sachant que $\left|\tilde{\Pi}_{h_n}\tilde{\sigma}\right|_{m,\Omega_{h_n}}\to |\sigma|_{m,\Omega}$ :
\[\left|\tilde{\Pi}_{h_n}\tilde{\sigma}\right|_{m,\Omega_{h_n}}^2\leq |\sigma|_{m,\Omega}^2+\mu^2 \hspace{2em} \mu>0 \text{ arbitrairement petit}\]
Et il vient :
\begin{equation}\label{eq27}
	\left|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}\right|^2_{m,\Omega}\leq C\left(\frac{h_n^{2m}}{\varepsilon_n} + \frac{\eta_n^t}{\varepsilon_n} o(1) \right) + |\sigma|_{m,\Omega}^2+\mu^2\hspace{2em} n\to +\infty
\end{equation}
de (\ref{eq4}), on a :
\[\left\|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\tilde{\sigma}\right\|^2_{0,\omega}\leq \ell^{\eta_n}\left(\left( \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\tilde{\sigma}\right)^2\right) +C\eta^t_n\|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\tilde{\sigma}\|^2_{m,\Omega}\]
Puis, en utilisant (\ref{eq26}), et comme la suite $(\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n})_{n\in\mathbb{N}^*}$ est borné dans $H^m(\Omega)$, on a :
\begin{equation}\label{eq28}
\left\|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\tilde{\sigma}\right\|^2_{0,\omega}\leq C\varepsilon_n\left(\frac{h_n^{2m}}{\varepsilon_n}+\frac{\eta_n^t}{\varepsilon_n}o(1)+|\sigma|^2_{m,\Omega}+\mu^2+\frac{\eta_n^t}{\varepsilon_n} \right) \hspace{2em} n\to +\infty
\end{equation}
Et on a donc :
\begin{equation}\label{eq29}
\begin{array}{r c c c l}
|\sigma^*|^2_{m,\Omega}&\leq& \liminf_{n\to +\infty} \left|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_h, h_n}\right|^2_{m,\Omega}&\leq& |\sigma|^2_{m,\Omega}+\mu^2\\
\|\sigma-\sigma^*\|^2_{0,\omega}&\leq& \liminf_{n\to +\infty} \left\|\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n,h_n}-\tilde{\sigma}\right\|^2_{0,\omega}&\leq& 0
\end{array}
\end{equation}
Et comme $\mu$ est arbitrairement petit :
	\[\sigma^*\in H^m(\Omega)\]
	\[|\sigma^*|_{m,\Omega}\leq |\sigma|_{m,\Omega}\]
	\[\sigma=\sigma^* \text{ sur } \omega\]
Et donc $\sigma=\sigma^*$ dans $H^m(\Omega)$ en considérant l'existance et l'unicité de la solution du problème (\ref{eq1}).

\bigskip
On montre maintenant que $\lim_{n\to +\infty} \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}=\sigma$ dans $H^m(\Omega)$ Comme $H^m(\Omega)\Subset H^{m-1}(\Omega)$, et vu que $\sigma=\sigma^*$ dans $H^m(\Omega)$, on a $\lim_{n\to +\infty} \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}=\sigma$ dans $H^{m-1}(\Omega)$. De plus, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
	\[\left| \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\sigma\right|^2_{m,\Omega}\leq \left| \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}\right|^2_{m,\Omega}+\left|\sigma\right|^2_{m,\Omega}-2\left( \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n},\sigma\right)_{m,\Omega}\]
Et donc, en utilisant (\ref{eq27}), on obtient :
\[\left| \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\sigma\right|^2_{m,\Omega}\leq C\left(\frac{h_n^{2m}}{\varepsilon_n} + \frac{\eta_n^t}{\varepsilon_n} o(1) \right) + 2|\sigma|_{m,\Omega}^2+\mu^2-2\left( \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n},\sigma\right)_{m,\Omega}\hspace{2em} n\to +\infty\]
Or, comme $\sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}\rightharpoonup \sigma^*$ dans $H^m(\Omega)$ 
\[\lim_{n\to +\infty} \left| \sigma^{\eta_n}_{\varepsilon_n, h_n}-\sigma\right|^2_{m,\Omega}\leq 2|\sigma|_{m,\Omega}^2 +\mu^2-2(\sigma, \sigma)_{m,\Omega}=\mu^2\]
Le résultat vient du fait que $\mu$ est arbitrairement petit.

\bigskip
Pour terminer la preuve, on suppose que :
\[\lim \left\| \sigma^\eta_{\varepsilon, h}-\sigma\right\|^2_{m,\Omega}\neq 0\]
avec $\varepsilon\to 0$, $\frac{h^{2m}}{\varepsilon}\to 0$, $\frac{\eta^t}{\varepsilon}<\beta$. Il existe donc une suite $(d'_n, \eta_n', \varepsilon'_n, h_n')_{n\in\mathbb{N}^*}$ tel que $\lim_{n\to +\infty} \varepsilon'_n = \lim_{n\to +\infty} \frac{h'{}^{2m}_n}{\varepsilon'_n}=0$, $\left(\frac{\eta{}'^t_n}{\varepsilon'_n}\right)\leq \beta$ satisfaisant pour tout $n\in\mathbb{N}^*$
\[\left\| \sigma^{d'_n,\eta'_n}_{\varepsilon'_n, h'_n}-f\right\|_{m,\Omega}>\alpha\]
(Mais qu'est-ce que ce $d_n$...?)\\
Mais une telle suite est bornée dans $H^m(\Omega)$, et on aboutit donc à une contradiction.\\
Le deuxième point est une conséquence de (\ref{eq21}) et du premier point, en prenant en compte que $\restriction{\sigma}{\omega}=\restriction{f}{\omega}$.
\end{dem}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib}
\end{document}
